\documentclass[10pt,a4paper,twoside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{dirtree}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\geometry{top=2cm,bottom=2.5cm,left=2.5cm,right=2.5cm}

\algnewcommand\algorithmicforeach{\textbf{for each}}
\algdef{S}[FOR]{ForEach}[1]{\algorithmicforeach\ #1\ \algorithmicdo}


\title{Projet Compilation\\Rapport de mi-projet}
\author{Coste Benjamin, Rotival Antoine, Soret Louka, Vandendorpe Thomas \\ \small{Les sosseurs formels}}
\date{}
\begin{document}
\maketitle{}
\vspace{4em}
\section{Déscription de l'architecture}

Nous avons factorisé le projet en packages comme suit:

\dirtree{%
.1 src.
.2 asml.
.3 parser.
.3 tree.
.3 visitor.
.2 mincaml.
.3 parser.
.3 tree.
.3 visitor.
.3 type.
.3 typechecking.
.2 frontend.
.2 backend.
.2 tools.
}

\begin{itemize}
    \item asml\\
        Contient la structure de l'arbre syntaxique asml dans \textit{tree}, le parser asml créé sur la base du parser mincaml fourni dans \textit{parser}, les visiteurs abstraits et les visiteurs généraux (visiteur d'affichage par exemple) dans \textit{visitor}.
    \item mincaml\\
        Contient les mêmes sous packages que \textit{asml}. Le \textit{parser} est celui fournis. Le package \textit{tree} contient la structure de l'arbre syntaxique fourni refactoriser par nos soins pour une meilleur gestion de la visibilité dans les autres packages. On trouve en plus un package \textit{type} fourni et un package \textit{typecheking} qui contient le typecheking.
    \item frontend\\
        Contient les classes relatives à la génération mincaml vers asml. Ce package utilise \textit{mincaml} et \textit{asml}.
    \item backend\\
        Contient les classes relatives à l'allocation de registre et à la génération asml vers arm. Ce package utilise \textit{asml} et \textit{tools}
    \item tools\\
        Contient des structures de données et outils généraux.
\end{itemize}

\section{Typechecking}

Le type checking est décomposé en trois étapes:
\begin{itemize}
    \item Création de l'environement initial sous forme d'une HashMap String $\rightarrow$ Type, les types inconus sont générés grace à \textit{Type.gen}. Cette étape est effectuée par \textit{TypeVisitor}.
    \item Génération de la liste des équations \textit{listeEq} pour l'inférence des types inconnus. C'est ce que fait la fonction récursive \textit{GenEquations} de la classe \textit{GenEquations}. Une équation est de la forme Type $\rightarrow$ Type (classe \textit{Equations}).
    \item Résolution des équations. La procedure \textit{SolveEquations} de la classe \textit{TypeEquations} itère parmis les équations à résoudre et, pour chacune d'elle, appelle un nouveau visiteur \textit{EquationVisitor}. Ce dernier va résoudre l'équation et modifier l'environement (HashMap String $\rightarrow$ Type) en concéquence.

\end{itemize}

\subsection*{Création de l'environnement initial}

On crée l'environnement initial grâce à la classe VisiteurType, qui parcourt l'intégralité de l'arbre, y trouve les variables et leur assigne un type provisoire en attendant que le système d'équation leur en assigne un permanent. Cela vaut également pour les fonctions appelées, qui sont traitées à ce moment là comme des variables de type TFun. VisiteurType renvoie également le type de retour de l'arbre qu'on lui a envoyé.

\subsection*{Génération de la liste des équations}

C'est la partie dont s'occupe la classe GenEquations, et plus particulièrement la fonction du même nom : via un switch sur le noeud reçu, la classe va générer des équations et poursuivre son avancée dans l'arbre. Plutôt qu'un visiteur, on est ici sur une fonction récursive, qui s'appelle elle-même sur chacun des noeuds suivants. Cet algorithme crée un certain nombre d'équations de type \textit{int $\rightarrow$ int} par exemple, qui peuvent permettre (dans le cas d'un \textit{bool $\rightarrow$
int} par exemple, ou bien du
classique \textit{int $\rightarrow$ unit} si on a oublié que les programmes devaient renvoyer unit) de déceler des problèmes simples. Au delà de ça, elle génère surtout des équations importantes contenant les types provisoires générés plus haut. Elle les obtient grâce à un algorithme simple, au cours duquel elle compare le type "effectif" d'une expression - parfois obtenu grâce à l'environnement, parfois grâce à une instance de VisiteurType - avec celui qu'il est sensé avoir pour être cohérent avec le reste du programme. Certaines rares erreurs de typage peuvent être décelées dès ce stade, mais ce n'est pas l'objectif de cette classe-ci.

\subsection*{Résolution des Equations}

La classe GenEquation s'en occupe également, mais c'est la fonction SolveEquations qui est ici responsable. C'est une simple boucle qui, pour chaque équation donnée, vérifie si une équivalence est applicable. Si elle en trouve une, alors elle fait appel à la classe EquationVisitor, qui parcourt la liste des équations et l'environnement pour appliquer partout cette équivalence. Ceci fait elle passe à l'équation suivante, etc. Arrivée à la fin, elle supprime toutes les équations de la forme \textit{A $\rightarrow$ A} et recommence au début. La recherche s'arrête si une itération sur tout les éléments a été faite sans que rien ne puisse être changé. Soit c'est parce que la liste est vide, auquel cas tout va bien puisque ça signifie que l'intégralité des équations a pu être résolue, soit c'est parce que certaines équations n'ont pas pu l'être, ce qui est indicatif d'une erreur de typage (on soulève donc une \textit{TypageIncorrectException}).

\section{Frontend}

\subsection*{Optimisation}

Les optimisations implémentées sont la K-Normalizaton, l'alpha-réduction, la réduction des Lets imbriqués, et la réduction des LetRecs imbriqués. Chaque optimisation fonctionne au moins pour les subsets demandés : (\textit{expressions arithmetiques simples}, \textit{appel à des fonctions externes} et \textit{déclarations de fonctions}).

\subsubsection*{K-Normalization}

La K-Normalization est implémentée avec un visiteur (\textit{KNormVisitor}) qui crée un nouvel arbre K-Normalizé.
 Les expressions imbriquées sont séparées, leurs résultats sont stockées dans des variables, qui peuvent ensuite être utilisées dans d'autres expressions pour garder le sens du programme.
 Nous avons choisi de ne pas mettre le nom des fonctions utilisées dans le APP dans une variable comme demandé dans le document de référence, car cela n'est pas supporté par le compilateur ASML fournit.
 Les subsets (\textit{if-then-else}) et (\textit{float}) sont aussi implémentés ici.

\subsubsection*{Alpha-réduction}

L'alpha-réduction est implémentée avec un visiteur (\textit{AlphaRedVisitor}) qui crée un nouvel arbre alpha-réduit (uniquement des variables neuves).
 Le subset (\textit{if-then-else}) est également implémenté ici.
 C'est dans ce visiteur que l'on ajout un underscore au début de chaque nom de fonction, car c'est cela qui permet d'identifier les fonctions dans le langage ASML.

\subsubsection*{Réduction des Lets imbriqués}

La réduction des Lets imbriqués est implémentée avec un visiteur (\textit{LetRedVisitor}) qui crée un nouvel arbre sans Lets imbriqués.
 On utilise ici une méthode récursive appelée lors de la visite de l'arbre.

\subsubsection*{Réduction des LetRecs imbriqués et séparation de la déclaration des fonctions}

La réduction des LetRecs imbriqués est implémentée avec un visiteur (\textit{ClosureVisitor}) qui crée une nouvelle structure (\textit{ClosureConverted}), dans laquelle les déclarations des fonctions sont séparées du corps du programme. 
Une structure (\textit{ClosureConverted}) contient l'arbre Mincaml dans lequel les déclarations de fonctions sont enlevées, une liste des déclarations de fonctions sans variables libres à appliquer directement, et une liste des déclarations de fonctions avec des variables libres qui demanderont une application différente. 
Ces dernières sont stockées dans la structure (\textit{Closure}) qui contient la déclaration d'une fonction et une liste de ses variables libres.
A l'avenir ce visiteur et cette structure permettront de gérer les fonctions impliquants des problèmes de closure et de variables libres.

\subsection*{Génération ASML}

La génération ASML est implémentée avec un visiteur (\textit{ASMLGen}) qui génère un arbre ASML en accord avec les classes utilisées dans la partie Backend. Le visiteur (\textit{ASMLGenVisitor}) permet d'afficher le code ASML correspondant à l'arbre ASML. La génération ASML fonctionne pour les subsets demandés : (\textit{expressions arithmetiques simples}, \textit{appel à des fonctions externes} et \textit{déclarations de fonctions}). Le subset (\textit{if-then-else}) est en cours d'implémentation. 

\section{Backend}

\subsection*{Allocation de registres}

Nous avons actuellement deux allocations de registres différentes: la méthode spill everything (\textit{BasicRegisterAllocation}) et la méthode linear scan (\textit{LinearScanAllocator}). Les deux méthodes fonctionnent sur le subset demandé pour le mid-project (\textit{expressions arithmetiques simples}, \textit{appel à des fonctions externes} et \textit{déclarations de fonctions}) ainsi que sur les \textit{if-then-else}.\\

La methode spill everything est implémentée grace à un visiteur qui modifie l'arbre syntaxique asml en remplaçant toutes les occurences de variable par une adresse dans la pile sous la forme [fp,N](PSH) ou N est le décalage par rapport au FP et PSH est un booleen pour savoir si c'est un ajout à la pile (dans ce cas la on modifie le SP). Pour savoir quelle variable est associée à quelle adresse dans la pile on utilise une hashmap de var->stackOffset.\\

La methode linear scan reprend la méthode spill everything mais au moment d'ajouter une nouvelle variable à la hashmap on choisit le registre (ou l'addresse de la pile) dans lequelle elle sera stockée avec l'algorithme du linear scan (voir ci-dessous). Pour appliquer cet algorithme on doit récuperer les intervalles de vie des variables, c'est ce que calcul \textit{LiveIntervalsVisitor}. On maintient la liste des registres diponibles et la liste des variables actives pendant toute l'allocation.

\begin{algorithm}[H]
    \caption{linear scan}
    \label{ls}
    \begin{algorithmic}[1]
        \Function{LinearScanRegisterAllocation}{$\textit{i}$}
        \State \Call{ExpireOldIntervals}{$\textit{i}$}
        \If {$length(\textit{active}) = R$}
        \State \Call{SpillAtInterval}{$\textit{i}$}
        \Else
        \State \textit{register}[\textit{i}] $\gets$ un registre de la liste de registres disponibles
        \State ajouter \textit{i} à \textit{active}, triée par borne max d'interval croissant
        \EndIf
        \EndFunction

        \Function{ExpireOldIntervals}{$\textit{i}$}
        \ForEach{interval \textit{j} \textbf{in} \textit{active}, dans l'ordre des bornes max d'intervals croissants}
        \If {\textit{borneSup}[\textit{j}] $\geq$ \textit{borneInf}[\textit{i}]}
        \State \Return
        \EndIf
        \State retirer \textit{j} de \textit{active}
        \State ajouter \textit{register}[\textit{j}] à la liste des registres disponibles
        \EndFor
        \EndFunction

        \Function{SpillAtInterval}{$\textit{i}$}
        \State \textit{spill} $\gets$ le dernier interval de \textit{active}
        \If {\textit{borneSup}[\textit{spill}]} $>$ {\textit{borneSup}[\textit{i}]} 
        \State {\textit{register}[\textit{i}]} $\gets$ {\textit{register}[\textit{spill}]}
        \State {\textit{location}[\textit{spill}]} $\gets$ nouvelle adresse dans la pile
        \State retirer \textit{spill} de \textit{active}
        \State ajouter \textit{i} à \textit{active}, triée par borne max d'interval croissant
        \Else
        \State {\textit{location}[\textit{spill}]} $\gets$ nouvelle adresse dans la pile
        \EndIf
        \EndFunction

    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection*{Génération de code}

%TODO Thomas

Notre génération de code ARM se fait par le parcours de l'arbres ASML modifié lors de l'allocation de registre à l'aide de visiteurs. Nous avons implémenté les expressions arithmétiques simples, les appels et les déclarations de fonctions. Voici quelques problèmes clés auxquels nous avons été confrontés, et les choix/solutions pour lesquels nous avons opté.

\begin{itemize}
  \item
L'un des problèmes a été de traduire les accès à la pile. En effet, l'arbre ne contient plus de noeud d'identifiant, ils ont été remplacés(lors de l'algo d'allocation de registres) par des noeuds registres ou des noeuds d'offset sur la pile. Lors d'un accès à un registre, on peut traduire directement. Cependant on doit écrire des instructions suplémentaire lorsqu'on doit accéder à la pile (pour lire ou pour écrire), dans lesquelles on utilisera alors des registres. C'est pourquoi on a décidé que les registres $r_4$ et $r_5$ seraient réservés à ces petites instructions intermédiaires (ils sont toujours utilisés directement après leurs assignations).

\vspace{2em}
Par exemple,  la traduction d'un sous-arbre ASML de la forme:
\begin{verbatim}
(let r6 = (add ([FP-4]) (r7)))
\end{verbatim}
est:
\begin{verbatim}
ldr r4, [FP,#-4]
add r6, r4, r7
\end{verbatim}

Un autre exemples lorsqu'on a plusieurs accès à la pile:\\
\begin{verbatim}
(let [FP-4] = (add ([FP-8]) ([FP-12])))
\end{verbatim}
devient:
\begin{verbatim}
ldr r4, [FP,#-8]
ldr r5, [FP,#-12]
add r4, r4, r5
str r4, [FP, #-4]
\end{verbatim}

%appels fonction externe, arguments
\item Le passage des arguments aux fonctions se fait de la façon suivante: les 4 premiers arguments dans les registres $r_0$-$r_3$, les suivants dans la pile: c'est à dire qu'on doit décrémenter sp puis store l'argument à l'adresse désigné par sp. Ainsi avant chaque appel de fonction, on place les arguments dans les registres/sur la pile, et on oublie pas de dépiler à la fin si besoin.

  Exemple:
\begin{verbatim}
(call _f r6 [FP-4] r7 r8 r9) 
\end{verbatim}
se traduit en:
\begin{verbatim}
mov r0, r6
ldr r1, [FP,#-4]
mov r2, r7
mov r3, r8
mov r4, r9      @ r4 <- 5eme argument
sub sp, sp, #4  @|
str r4, [sp]    @| on empile r4
bl f
add sp, sp, #4  @ on dépile
\end{verbatim}

%déclaration, appels fonction, save des registres
\item Lors d'appels de fonctions, il est nécessaire de sauvegarder l'environnement courant(registres) afin de pouvoir les restaurer lors du retour de la fonction. C'est pourquoi au début de chaque fonction, on sauvegarde sur la pile les registres r4 à r12 ainsi que lr (pour l'instant on fait une version au plus simple qui fonctionne, on optimisera par la suite). On stocke en plus le fp, et on fait en sorte de toujours respecter le schéma suivant lors des appels de fonctions, ce qui garantira notamment que le premier paramètre sur la pile se trouve à FP+8.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.17\linewidth]{schema_pile.pdf}
\end{center}
\end{itemize}

A la fin d'une fonction, on prend soin de restaurer les registres, et l'état de la pile (le fp et sp), avant de sortir de la fonction.
Ainsi chaque fonction aura la forme suivante:
\begin{verbatim}
f:
  sub sp,sp,#4
  str fp,[sp]
  sub fp, sp, #4
  stmfd sp!, {r4-r12,lr}
  @...core de la fonction...
  ldmfd sp!, {r4-r12,lr}
  ldr fp,[sp]
  add sp, sp, #4
  bx lr
\end{verbatim}

On est conscient que la sauvegarde des registres n'est pas optimisé(on sauvegarde tout), nous améliorerons cela par la suite.

\section{Tests}
Nous avons développé une architecture de tests pour vérifier les différentes parties de notre compilateur.
Pour les lancer (voir README):
\begin{verbatim}
ant -buildfile buildCL.xml test_all
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item \textit{test\_gen-code} compare les résultats du code ARM généré par notre compilateur exécuté avec qemu-arm et de l'interpréteur OCAML.
\item \textit{test\_typechecking} regarde la valeur de retour de notre interpréteur pour les fichier valide et invalide.
\item \textit{test\_frontend} compare les résultats de l'interpréteur ASML (avec le code asml généré par notre compilateur) et de l'interpréteur OCAML.
\item \textit{test\_backend} compare les résultats du code ARM généré par notre compilateur(à partir de fichier ASML) exécuté avec qemu-arm et de l'interpréteur ASML.
\end{itemize}
%Le document dois faire minimum 5 pages.
\end{document}
